{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Renuncia rector de la UCA","content":"La tarde de este viernes 8 de diciembre, se dio a conocer sobre la renuncia del Padre Andreu Oliva a la rector\u00eda de la Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as (UCA), esto por aparentes razones personales. \u00abNos comunicamos con ustedes para informarles que el padre Andreu Oliva, S.J., present\u00f3 el pasado 1 de diciembre a la Junta de Directores la petici\u00f3n de ser relevado en el cargo de rector por motivos personales\u00bb, detalla un correo que fue develado a trav\u00e9s de redes sociales. Tras 13 a\u00f1os como rector, Oliva deja su cargo y con el una carrera que estuvo llena de pol\u00e9micas por su clara afinidad a los partidos de oposici\u00f3n en el pa\u00eds, a los cuales respaldaba en decisiones como abolir el R\u00e9gimen de Excepci\u00f3n que tanta paz y desarrollo ha tra\u00eddo al pueblo salvadore\u00f1o. #\u00daLTIMAHORA | El Padre Andreu Oliva renuncia a la rector\u00eda de la UCA por supuestos motivos personales. pic.twitter.com\/F9ZLDHyvdr\u2014 \u00daltima Hora (@ultimahsv) 9 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-08 19:13:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/renuncia-rector-de-la-uca\/","category_id":"Clase pol\u00edticaLo \u00faltimo","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Garantizan calidad de vida de sonsonatecos con proyectos de desarrollo","content":"Los habitantes de Sonsonate ahora pueden disfrutar de una ciudad totalmente diferente, gracias al trabajo de la alcald\u00eda municipal que ha llevado nuevos servicios y obras a trav\u00e9s de diversos proyectos de desarrollo y dignificaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n. Entre los servicios implementados por la comuna para mejorar la calidad de vida de los sonsonatecos se encuentran las nuevas cl\u00ednicas m\u00f3viles, la inauguraci\u00f3n de la Casa de la Mujer, fumigaci\u00f3n de viviendas, instalaci\u00f3n de nueva planta potabilizadora para asegurar el suministro de agua potable a las familias, entre otros. Asimismo, han realizado diversas obras de infraestructura vial y arquitect\u00f3nica, entre las que destacan: reconstrucci\u00f3n de diversos parques en la ciudad, modernizaci\u00f3n de la S\u00e9ptima Av. Sur y el pasaje Tranv\u00eda, la renovaci\u00f3n de la Casa Comunal de la colonia Sensunep\u00e1n, el Palacio Cultural y el Estadio Ana Mercedes Campos, adem\u00e1s de la iluminaci\u00f3n de \u00e1reas que por a\u00f1os estuvieron olvidadas. M\u00c1S Y M\u00c1S OBRAS.Nuevos servicios que garantizan derechos humanos b\u00e1sicos, Realizaciones que los sonsonatecos esperaron por d\u00e9cadas.Nunca antes se hizo tanto por el pueblo. pic.twitter.com\/9PXMBwf85x\u2014 Rafael Ar\u00e9valo (@RafaelArevaloES) 8 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-08 18:51:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/garantizan-calidad-de-vida-de-sonsonatecos-con-proyectos-de-desarrollo\/","category_id":"NacionalesportadaPortada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Contin\u00faan trabajos de renovaci\u00f3n en espacios p\u00fablicos del pa\u00eds","content":"El Gobierno, en beneficio de los salvadore\u00f1os, contin\u00faa ejecutando proyectos que generan desarrollo econ\u00f3mico y social. Una de las principales apuestas est\u00e1 enfocada hac\u00eda el turismo, a trav\u00e9s de obras de intervenci\u00f3n y renovaci\u00f3n de los espacios p\u00fablicos del pa\u00eds.  Uno de los espacios mejorados es la Puerta del Diablo, ubicado en Panchimalco, en el departamento de San Salvador. El Ministerio de Obras P\u00fablicas (MOP) particip\u00f3 en el proyecto interviniendo las calles de los alrededores de este destino tur\u00edstico y en el reordenamiento del comercio informal. Tambi\u00e9n, en la estabilizaci\u00f3n de taludes. Asimismo, la instituci\u00f3n ha trabajado en la transformaci\u00f3n del Centro Hist\u00f3rico de San Salvador. Equipos del MOP han construido una plaza frente a la iglesia El Calvario y se han sembrado \u00e1rboles en el lugar. Asimismo, se ha trabajado en los alrededores de la plaza Libertad, proporcionando los colores originales a las edificaciones del lugar. Estas renovaciones forman parte de la apuesta por generar espacios p\u00fablicos de primer nivel y as\u00ed fomentar el turismo y dinamizar la econom\u00eda a nivel nacional.  \u201cA trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n de calas, en el Centro Hist\u00f3rico de San Salvador , el Ministerio de @culturasv determin\u00f3 el color de varias edificaciones\u201d, Ministro @RomeoHerrera1. pic.twitter.com\/bfct9l2yd0\u2014 Ministerio de Obras P\u00fablicas (@ObrasPublicasSV) 8 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-08 11:35:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/continuan-trabajos-de-renovacion-en-espacios-publicos-del-pais\/","category_id":"Nacionalesportada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Salvadore\u00f1os revelan que \u201cnunca votar\u00edan\u201d por ARENA y el FMLN","content":"En la m\u00e1s reciente encuesta del Instituto Universitario de Opini\u00f3n P\u00fablica (Iudop) de la Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as (UCA), salvadore\u00f1os revelaron que nunca volver\u00edan a votar por ARENA y el FMLN.  De acuerdo con la pregunta: \u00ab\u00bfPor cu\u00e1l partido nunca votar\u00eda en las pr\u00f3ximas elecciones?\u00bb, el FMLN obtuvo un 39.9 % de las respuestas, sin embargo, el partido de izquierda fue mencionado en otras respuestas por lo que su porcentaje se eleva a 40.1 %. Por otro lado, el 23.6 % de los encuestados afirm\u00f3 que jam\u00e1s votar\u00edan por ARENA, aunque el porcentaje de rechazo se eleva al 28.8 %.  Asimismo, cabe destacar que dentro de esta misma encuesta, la intenci\u00f3n de voto para ARENA y el FMLN fue de apenas 1.5 % y 2.6 %, respectivamente. Mientras tanto, la f\u00f3rmula de Nuevas Ideas, Nayib Bukele y F\u00e9lix Ulloa, obtuvo un 61.7 % de apoyo para los pr\u00f3ximos comicios en 2024.  Fuente: Encuesta de la UCA ","publication_date":"2023-12-08 08:08:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/salvadorenos-revelan-que-nunca-votarian-por-arena-y-el-fmln\/","category_id":"Clase pol\u00edticaLo \u00faltimo","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Alexia Rivas: \u201cEstas fiestas de fin de a\u00f1o, estar\u00e1n llenas de tranquilidad y paz\u201d","content":"Durante la Plenaria 135, los diputados de la Asamblea Legislativa prorrogaron nuevamente el R\u00e9gimen de Excepci\u00f3n, que ha permitido salvaguardar la vida de miles de salvadore\u00f1os y que ha llevado paz y seguridad a la comunidades que estuvieron por d\u00e9cadas bajo el dominio de las pandillas. En su intervenci\u00f3n, la diputada de Nuevas Ideas, Alexia Rivas, record\u00f3 como eran las portadas de los peri\u00f3dicos del pa\u00eds tras las festividades de Noche buena y Navidad hace unos a\u00f1os, aclarando que est\u00e1s mencionaban solo muerte y dolor para las familias que en lugar de pasar un momento ameno enlutaban.  \u201cLas festividad de Navidad y A\u00f1o Nuevo estuvieron marcadas por la violencia social; as\u00ed era a\u00f1o tras a\u00f1o, la normalidad era que en diciembre los \u00edndices de homicidios, de extorsiones y de robos aumentaran\u201d, dijo Rivas.  Sin embargo la legisladora resalt\u00f3 que: \u201cLa tendencia comenz\u00f3 a disminuir tras el inicio de la administraci\u00f3n del presidente Nayib Bukele cuando diciembre de 2019 cerr\u00f3 con 128 v\u00edctimas, diciembre de 2020 cerr\u00f3 con 112 v\u00edctimas, diciembre de 2021 cerr\u00f3 con 95 v\u00edctimas y en diciembre de 2022 cerramos con 14 homicidios, siendo el mes con menos homicidios durante el a\u00f1o pasado\u201d. En este sentido, declar\u00f3 que: \u201cLos salvadore\u00f1os pueden estar seguros que estas fiestas fin de a\u00f1o, estar\u00e1n llenas de tranquilidad y paz, prueba de ello es que m\u00e1s 100,000 personas han visitado la BINAES; Miss Universo, se convirti\u00f3 en ese escenario en el que El Salvador pudo demostrarle al mundo la paz y la seguridad con la que ahora contamos, la gente siente que ha recuperado sus parques, sus plazas p\u00fablicas, sus calles y sus familias\u201d. He dado mi voto en 22 ocasiones por el r\u00e9gimen de excepci\u00f3n, y lo har\u00e9 las veces que sean necesarias.El Milagro Salvadore\u00f1o est\u00e1 ocurriendo \ud83d\ude42\ud83c\uddf8\ud83c\uddfb\ud83d\udc99 pic.twitter.com\/he4bqwPN7P\u2014 Alexia Rivas\ud83c\uddf8\ud83c\uddfb (@AlexiaRivasG1) December 7, 2023 ","publication_date":"2023-12-07 15:52:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/alexia-rivas-estas-fiestas-de-fin-de-ano-estaran-llenas-de-tranquilidad-y-paz\/","category_id":"Clase pol\u00edtica","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"El Salvador espera visita de 1.3 millones de turistas por temporada navide\u00f1a","content":"Las festividades de Navidad y Fin de A\u00f1o est\u00e1n m\u00e1s cerca que nunca, seg\u00fan proyecciones de Migraci\u00f3n, El Salvador espera la llegada de un mill\u00f3n 300 mil turistas, atra\u00eddos por el clima de seguridad que experimenta el pa\u00eds.  \u00abEsperamos que m\u00e1s de un mill\u00f3n 300 mil personas nos visiten en esta temporada de Navidad y fin de a\u00f1o\u00bb, expres\u00f3 esta ma\u00f1ana, el director de Migraci\u00f3n, Ricardo Cucal\u00f3n, durante una entrevista.  El funcionario afirm\u00f3 que ya est\u00e1n listos para atender a las personas que lleguen por el Aeropuerto Internacional de El Salvador y las distintas fronteras con m\u00e1s de 450 oficiales de migraci\u00f3n que facilitar\u00e1n el acceso al pa\u00eds.   #Di\u00e1logo21 | \u201cEsperamos que m\u00e1s de un mill\u00f3n 300 mil personas nos visiten en esta temporada de Navidad y fin de a\u00f1o\u201d: @RCucalon_, director general de @migracion_sv. pic.twitter.com\/OZdo3vnR3R\u2014 Di\u00e1logo (@dialogo21) 7 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-07 11:21:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/el-salvador-espera-visita-de-1-3-millones-de-turistas-por-temporada-navidena\/","category_id":"Lo \u00daltimoportada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"El Salvador y Honduras bajo estados de excepci\u00f3n, pero con resultados distintos","content":"El Salvador se encuentra en estado de excepci\u00f3n desde el 27 de marzo de 2022 a la fecha, dando como resultado la desarticulaci\u00f3n de los remanentes de pandillas que a\u00fan operaban en el pa\u00eds, con ello, se ha logrado una disminuci\u00f3n hist\u00f3rica de homicidios y otros delitos como la extorsi\u00f3n que tanto aquejaba a la poblaci\u00f3n.  Entre tanto, Honduras tambi\u00e9n decret\u00f3 un estado de excepci\u00f3n, sin embargo, los informes indican que los resultados son \u00abdesiguales\u00bb y la violencia en contra de la poblaci\u00f3n civil no ha disminuido, por lo que la medida ha fracasado en el intento.  Contrario a lo que sucede en El Salvador, los homicidios y la extorsi\u00f3n se han propagado en territorio hondure\u00f1o, como medida de presi\u00f3n del Barrio 18 y de la Mara Salvatrucha (MS), operando, mayormente en las zonas rurales de Honduras.  Nota de referencia:\/https:\/\/insightcrime.org\/es\/noticias\/honduras-el-salvador-dos-estados-excepcion-resultados-diferentes\/ ","publication_date":"2023-12-07 08:44:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/el-salvador-y-honduras-bajo-estados-de-excepcion-pero-con-resultados-distintos\/","category_id":"Lo \u00daltimo","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Entregan renovado estacionamiento en Hospital Zacamil","content":"El Gobierno de El Salvador ha finalizado con los trabajos de recuperaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del estacionamiento del Hospital Nacional Zacamil, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Obras Municipales (DOM). \u00abEntregamos un estacionamiento completamente renovado en el hospital Zacamil, que dignificar\u00e1 las condiciones de los trabajadores de la salud que a diario tienen la oportunidad de servirle al pueblo salvadore\u00f1o\u00bb, expuso la DOM en X.  Ahora, este nosocomio ya cuenta con un total de 201 nuevos espacios de estacionamiento que durante a\u00f1os tuvo dificultad para el parqueo, pero ahora se tiene un lugar seguro con un moderno sistema de descarga controlada de aguas lluvias.   Hoy entregamos un estacionamiento completamente renovado en el hospital Zacamil, que dignificar\u00e1 las condiciones de los trabajadores de la salud que a diario tienen la oportunidad de servirle al pueblo salvadore\u00f1o.\ud83c\uddf8\ud83c\uddfb\ud83d\ude09 pic.twitter.com\/PtLX9Cp35U\u2014 Direcci\u00f3n de Obras Municipales (@ObraMunicipal) 7 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-07 07:54:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/entregan-renovado-estacionamiento-en-hospital-zacamil\/","category_id":"Lo \u00daltimoportada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Encuesta confirma que Nuevas Ideas seguir\u00e1 como primera fuerza pol\u00edtica en Asamblea","content":"El m\u00e1s reciente estudio de opini\u00f3n p\u00fablica realizado por el Instituto Universitario de Opini\u00f3n P\u00fablica (Iudop) de la Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as (UCA) confirm\u00f3 que Nuevas Ideas seguir\u00e1 como primera fuerza pol\u00edtica en la Asamblea Legislativa.  Seg\u00fan el estudio, el partido oficialista se agenciar\u00e1 el 81.2 % de los votos en las pr\u00f3ximas elecciones de 2024, cabe recalcar que la encuesta no tom\u00f3 en cuenta a la di\u00e1spora, por lo que los votos podr\u00edan ser m\u00e1s a favor de Nuevas Ideas. Entre tanto, los partidos tradicionales FMLN (5.5 %) y ARENA (3.9 %) ser\u00edan pr\u00e1cticamente desplazados del Congreso, Gana obtendr\u00eda 3.3 %, Vamos 2 % y Nuestro Tiempo 1.5 %.   #TemaDePa\u00edsES @nuevasideas con 81.2 % de preferencia para la elecci\u00f3n legislativaSeguir\u00eda como la primera fuerza pol\u00edtica, seg\u00fan la encuesta del @IudopUCA, la cual arroja resultados desfavorables para la oposici\u00f3n en las #EleccionesElSalvador2024 \u27a1 https:\/\/t.co\/VWVR6Cqt6l pic.twitter.com\/eYXZ6ovTfL\u2014 Diario El Salvador (@elsalvador) 7 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-07 07:29:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/encuesta-confirma-que-nuevas-ideas-seguira-como-primera-fuerza-politica-en-asamblea\/","category_id":"Clase pol\u00edticaLo \u00daltimo","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Subsecretaria de la ONU destaca liderazgo y compromiso de la Primera Dama con la Primera Infancia","content":"En la Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico (COP28), la Subsecretaria de Naciones Unidas (ONU) y Coordinadora del Movimiento para el Fomento de la Nutrici\u00f3n (Scaling Up Nutrition [SUN]), Afshan Khan, destac\u00f3 el liderazgo de la Primera Dama Gabriela de Bukele, al guiar iniciativas en torno a la nutrici\u00f3n y su compromiso con la Primera Infancia y la lactancia materna. En dicho evento particip\u00f3 la jefa de Salud del Despacho de la Primera Dama, Elisa Gamero, quien promulga una agenda y resoluciones que prioricen las acciones del cambio clim\u00e1tico vinculadas a nutrici\u00f3n, sistemas alimentarios y Primera Infancia.  A trav\u00e9s del Despacho de la Primera Dama, El Salvador desarrolla la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de nutrici\u00f3n, vinculadas a iniciativas de seguridad alimentaria y transformaci\u00f3n de los sistemas alimentarios, a fin de contribuir en el desarrollo de las personas y en la protecci\u00f3n de la naturaleza ante los impactos del cambio clim\u00e1tico y otros aspectos coyunturales.  Consolidando un marco pol\u00edtico y normativo que establece las bases para mejorar el estado nutricional con \u00e9nfasis en la Primera Infancia, a trav\u00e9s de las leyes: Crecer Juntos, Nacer con Cari\u00f1o y Amor Convertido en Alimento. ","publication_date":"2023-12-06 21:50:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/subsecretaria-de-la-onu-destaca-liderazgo-y-compromiso-de-la-primera-dama-con-la-primera-infancia\/","category_id":"NacionalesportadaPortada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"M\u00e1s de 350 mil familias fueron v\u00edctimas de ARGOZ","content":"Tras el allanamiento en la Corporaci\u00f3n ARGOZ S.A. de C.V. por estafar a salvadore\u00f1os durante m\u00e1s de 20 a\u00f1os con la venta de terrenos ilegales, la ministra de Vivienda, Michelle Sol, inform\u00f3 que fueron m\u00e1s de 350 mil familias las que se vieron afectadas al ser v\u00edctimas de esta compa\u00f1\u00eda. \u00abArgoz era una estructura mafiosa, con una forma de operar dise\u00f1ada en complicidad, incluso del Estado, pol\u00edticos corruptos, funcionarios corruptos y una ausencia total de justicia para m\u00e1s de 350,000 familias\u00bb, detall\u00f3 Sol a trav\u00e9s de su cuenta de Twitter. Estas familias tendr\u00e1n justicia gracias al trabajo articulado de las entidades de Gobierno, el cual inici\u00f3 tras la indicaci\u00f3n del Presidente Nayib Bukele a la ministra de hacer lo necesario para garantizar justicia a las v\u00edctimas. A trav\u00e9s de esta articulaci\u00f3n, aprobaron las reformas al c\u00f3digo penal, en las que se inclu\u00eda un nuevo delito, en el que se establecen condenas de 8 a 12 a\u00f1os de c\u00e1rcel para aquellas personas que vendan lotes sin regularizaci\u00f3n. https:\/\/twitter.com\/misol140\/status\/1732438975392989619?t=w625YytK3JostlVPUXQ-_Q&s=19 ","publication_date":"2023-12-06 21:12:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/mas-de-350-mil-familias-fueron-victimas-de-argoz\/","category_id":"NacionalesportadaPortada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Efect\u00faan allanamiento de la Corporaci\u00f3n ARGOZ","content":"La Corporaci\u00f3n ARGOZ fue allanada el pasado martes 5 de diciembre, en un operativo coordinado entre la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR) y el Ministerio de Vivienda, como parte de las diligencias para recabar pruebas en contra de esta empresa que se dedicaba a vender lotificaciones de forma ilegal. Hasta la fecha, las investigaciones han determinado que se contabilizan denuncias por 116 lotificaciones realizadas por ARGOZ que presentan irregularidades, las cuales fueron utilizadas ilegalmente para estafar a sus v\u00edctimas con ayuda de sociedades vinculadas a la empresa. Sumado a esto, al mismo tiempo de los allanamientos, se llev\u00f3 a cabo la captura de Leticia Farf\u00e1n de G\u00f3mez y Rodrigo Javier G\u00f3mez Farf\u00e1n, quienes son los due\u00f1os de dicha empresa, a quienes se les imputar\u00e1n 49 cargos relacionados a los delitos de estafa, comercializaci\u00f3n irregular de inmuebles y agrupaciones il\u00edcitas. Durante el operativo las autoridades incautaron en las ostentosas viviendas de los imputados, un total de $37,919.73 d\u00f3lares en efectivo, adem\u00e1s de cinco veh\u00edculos de lujo.  #\u00daltimaHora I El allanamiento a la Corporaci\u00f3n ARGOZ S.A de C.V. ha dejado como resultado las capturas de Leticia Farf\u00e1n y Rodrigo Javier G\u00f3mez Farf\u00e1n, l\u00edderes de esta estafa realizada a muchas familias salvadore\u00f1as.Los imputados viv\u00edan en lujosas residencias en zonas exclusiva\u2026 pic.twitter.com\/ANBqP4wAAq\u2014 Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica El Salvador (@FGR_SV) 6 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-06 18:13:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/efectuan-allanamiento-de-la-corporacion-argoz\/","category_id":"NacionalesportadaPortada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Encuesta UCA: Nuevas Ideas obtiene el mayor porcentaje de intenci\u00f3n de voto","content":"El Instituto Universitario de Opini\u00f3n P\u00fablica (Iudop) de la Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as (UCA) public\u00f3 este d\u00eda los resultados de su m\u00e1s reciente encuesta pol\u00edtica, revelando que el partido Nuevas Ideas obtuvo el mayor porcentaje de intenci\u00f3n de voto por parte de los salvadore\u00f1os para las elecciones 2024.  Para las elecciones presidenciales, el 61.7 % de los encuestados respondi\u00f3 que votar\u00eda por la f\u00f3rmula del partido cyan: Nayib Bukele y F\u00e9lix Ulloa. Por otro lado, para los comicios de diputados, Nuevas Ideas obtuvo el 81.2 % de intenci\u00f3n de voto.  Cabe destacar que estos porcentajes son extremadamente altos al compararlos con los dem\u00e1s partidos. En la pregunta \u00ab\u00bfPor cu\u00e1l partido pol\u00edtico votar\u00eda para la elecci\u00f3n de presidente?\u00bb, las otras instituciones pol\u00edticas obtuvieron los siguientes resultados:  FMLN, 2.6 %ARENA, 1.5 %GANA, 0.9 %Vamos, 0.7 %Nuestro Tiempo, 0.3 %FPS, 0.2 %PCN, 0.1 %PAIS, 0.1 %  #ClasePol\u00edtica | El 61.7 % de la poblaci\u00f3n votar\u00eda por @nayibbukele para presidente, mientras que los candidatos de oposici\u00f3n no alcanzan ni un 3 %. pic.twitter.com\/JeEQpJ0FiQ\u2014 \u00daltima Hora (@ultimahsv) 6 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-06 10:40:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/encuesta-uca-nuevas-ideas-obtiene-el-mayor-porcentaje-de-intencion-de-voto\/","category_id":"Clase pol\u00edticaLo \u00faltimo","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Bonos de El Salvador incrementan su valor tras mejora en calificaci\u00f3n crediticia","content":"Los bonos salvadore\u00f1os registraron un incremento en su valor de cotizaci\u00f3n de hasta un 2 % en el mercado internacional, despu\u00e9s de que la agencia S&P Global Ratings mejorara la calificaci\u00f3n soberana de El Salvador subiendo la nota de \u2018CCC+\u2019 a \u2018B-\u2019. La nueva calificaci\u00f3n crediticia de El Salvador, signific\u00f3 que agencias especializadas en finanzas como Bloomberg catalogaran a la naci\u00f3n entre los mejores mercados emergentes. Tras dos operaciones de recompra que llevaron al cumplimiento de las obligaciones soberanas, el mercado internacional volvi\u00f3 sus ojos a El Salvador debido a la mejora en la perspectiva de la econom\u00eda. En este sentido, seg\u00fan la Bolsa de Valores de El Salvador (BVES) el precio de los t\u00edtulos con vencimiento en 2025 aument\u00f3 un 1.9 %, mostrando una recuperaci\u00f3n del 48 %; en el caso de los t\u00edtulos con vencimiento en 2027, registran un alza de un 1.2 %, que significar\u00eda una recuperaci\u00f3n del 93 %; por otra parte,  los bonos de 2023, mostraron un crecimiento del 1.9 %, con una recuperaci\u00f3n que equivale al 89 %. https:\/\/forbescentroamerica.com\/2023\/12\/05\/calificacion-de-sp-empuja-los-bonos-salvadorenos-a-su-mejor-precio-en-2023 ","publication_date":"2023-12-06 08:58:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/bonos-de-el-salvador-incrementan-su-valor-tras-mejora-en-calificacion-crediticia\/","category_id":"Econom\u00edaNacionalesportadaPortada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"UCA intent\u00f3 influenciar los resultados de su \u00faltima encuesta","content":"Medios nacionales reportan que la Universidad Centroamericana Jos\u00e9 Sime\u00f3n Ca\u00f1as (UCA), a trav\u00e9s de su Instituto Universitario de Opini\u00f3n P\u00fablica (Iudop), intent\u00f3 influenciar las respuestas de los salvadore\u00f1os durante su \u00faltima encuesta, relacionada al tema de la reelecci\u00f3n presidencial.  Seg\u00fan una fuente del centro de estudios superiores, a los encuestados se les pas\u00f3 el siguiente folleto, antes de realizarles el cuestionario:  Los resultados de esta encuesta, \u201cLa poblaci\u00f3n salvadore\u00f1a opina sobre el proceso electoral de 2024\u201d, se dar\u00e1n a conocer este d\u00eda a las 9:00 p.m. ","publication_date":"2023-12-06 07:57:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/uca-intento-influenciar-los-resultados-de-su-ultima-encuesta\/","category_id":"Clase pol\u00edticaLo \u00faltimo","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"BINAES destaca como una de las bibliotecas m\u00e1s completas en Centroam\u00e9rica, seg\u00fan Forbes","content":"Desde su inauguraci\u00f3n hace tres semanas, la Biblioteca Nacional de El Salvador (BINAES) se ha convertido en un referente a nivel regional, por tener una infraestructura moderno y ser una de las m\u00e1s completas, as\u00ed lo destac\u00f3 la revista Forbes Centroam\u00e9rica. \u00abCon una inversi\u00f3n de 50 millones de d\u00f3lares donada por China, la Biblioteca Nacional de El Salvador (BINAES), inaugurada el pasado 14 de noviembre, es una de las m\u00e1s modernas y completas de la regi\u00f3n centroamericana, adem\u00e1s resalta como un hito para el pueblo salvadore\u00f1o\u00bb, resalt\u00f3 el reconocido medio de comunicaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la revista expuso que la BINAES es la primera biblioteca nacional del mundo en brindar sus servicios las 24 horas del d\u00eda, los 7 d\u00edas a la semana, asimismo, detall\u00f3 que cuenta con un espacio de 24,000 metros cuadrados, y siete niveles totalmente equipados y adecuados a las necesidades de los usuarios. https:\/\/twitter.com\/Forbes_CA\/status\/1731010346280706290?t=qqRqgjOjDG_W59fwDSO7wQ&s=19 ","publication_date":"2023-12-05 17:38:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/binaes-destaca-como-una-de-las-bibliotecas-mas-completas-en-centroamerica-segun-forbes\/","category_id":"NacionalesportadaPortada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Candidato del FMLN: la canasta b\u00e1sica de los salvadore\u00f1os lleva whisky","content":"El candidato presidencial del FMLN, Manuel \u00abEl Chino\u00bb Flores dijo hoy, durante una entrevista televisiva, que el whisky es tambi\u00e9n parte de la canasta b\u00e1sica salvadore\u00f1a, por lo que debe tomarse en cuenta en los gastos. \u00abNosotros debemos hacer siempre un an\u00e1lisis serio, verdad, porque t\u00fa sabes que la canasta b\u00e1sica no solo son 4, son incluso, sabes que hasta en la canasta b\u00e1sica est\u00e1 el whisky por ejemplo, ah\u00ed est\u00e1 en la canasta b\u00e1sica el whisky y otros temas de consumo\u00bb, asegur\u00f3 el candidato. Flores hizo esas declaraciones con el objetivo de ganar simpat\u00eda con los salvadore\u00f1os, sin embargo, el efecto fue adverso y se agenci\u00f3 burlas y cr\u00edticas ya que su planteamiento no est\u00e1 basado en la realidad salvadore\u00f1a.  #ClasePol\u00edtica | El \"Chino\" Flores asegur\u00f3 que el whisky es parte de la canasta b\u00e1sica de El Salvador.Video: @AnonimoSV503. pic.twitter.com\/UHPiqmPkiS\u2014 \u00daltima Hora (@ultimahsv) 5 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-05 14:29:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/candidato-del-fmln-la-canasta-basica-de-los-salvadorenos-lleva-whisky\/","category_id":"ClasePol\u00edticaLo \u00daltimo","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"\u00abChino\u00bb Flores: El Whisky es parte de la canasta b\u00e1sica salvadore\u00f1a","content":"El candidato presidencial del FMLN, Manuel \u00abEl Chino\u00bb Flores afirm\u00f3 este martes, en una entrevista de un canal local, que el whisky es parte de la canasta b\u00e1sica de El Salvador. \u00abNosotros debemos hacer siempre un an\u00e1lisis serio, verdad porque t\u00fa sabes que la canasta b\u00e1sica no solo son 4, son incluso, sabes que hasta en la canasta b\u00e1sica est\u00e1 el whisky por ejemplo, ah\u00ed est\u00e1 en la canasta b\u00e1sica el whisky y otros temas de consumo\u00bb, afirm\u00f3 el candidato.  Las palabras de Flores surgen en su af\u00e1n de ganar adeptos de cara a las elecciones de 2024, en las que el FMLN, pr\u00e1cticamente desaparec\u00eda del mapa pol\u00edtico, seg\u00fan  la m\u00e1s reciente encuesta de CID-Gallup, no obtendr\u00edan m\u00e1s del 2 % de votos.   #ClasePol\u00edtica | El \"Chino\" Flores asegur\u00f3 que el whisky es parte de la canasta b\u00e1sica de El Salvador.Video: @AnonimoSV503. pic.twitter.com\/UHPiqmPkiS\u2014 \u00daltima Hora (@ultimahsv) 5 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-05 11:30:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/chino-flores-el-whisky-es-parte-de-la-canasta-basica-salvadorena\/","category_id":"Clase pol\u00edticaLo \u00daltimo","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"El Salvador, pa\u00eds con mejor desempe\u00f1o de turismo en Las Am\u00e9ricas","content":"El Salvador es el pa\u00eds del continente americano con el mejor desempe\u00f1o de turismo en el periodo de enero a septiembre de 2023, seg\u00fan un informe de la Organizaci\u00f3n Mundial del Turismo  de las Naciones Unidas (UNWTO, por sus siglas en ingl\u00e9s).  \u00abLas acciones que han resultado en que El Salvador sea el pa\u00eds con mejor desempe\u00f1o en turismo en Las Am\u00e9ricas. Este es tambi\u00e9n el resultado del modelo de seguridad de nuestro Presidente; al d\u00eda de hoy, acumulamos 501 d\u00edas sin homicidios\u00bb, expres\u00f3 la embajadora de El Salvador, en Estados Unidos, Milena Mayorga.  El Salvador experimenta un incremento de turismo como nunca antes, gracias a la seguridad que se vive, solo v\u00eda a\u00e9rea, el incremento de vuelos es de 20 % previo a la temporada navide\u00f1a, a la fecha ya se registran m\u00e1s de 37,000.  President @nayibbukele had the vision to appoint an incredible woman as Minister of Tourism @MorenaValdezSV, she coordinates with the entire government cabinet the actions that have resulted in El Salvador being the best performing country in Tourism in The Americas This is\u2026 pic.twitter.com\/IpqmTILe2q\u2014 Milena Mayorga (@MilenaMayorga) 5 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-05 10:26:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/el-salvador-pais-con-mejor-desempeno-de-turismo-en-las-americas\/","category_id":"Lo \u00daltimoportada","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
{"author_id":"Redacci\u00f3n UH","title":"Soyapango cumple un a\u00f1o sin operatividad de pandillas","content":"Un a\u00f1o se ha cumplido, desde el que el pasado 3 de diciembre de 2022, el Gobierno del Presidente de la Rep\u00fablica, Nayib Bukele, ordenara instalar un cerco de seguridad en el municipio de Soyapango, para desarticular los remanentes de pandillas, que operaban de manera sigilosa debido a que ya se ejecutaba el Plan Control Territorial.  \u00abA partir de este momento, el municipio de Soyapango est\u00e1 totalmente cercado. 8, 500 soldados y 1500 agentes han rodeado la ciudad, mientras los equipos de extracci\u00f3n de la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito se encargan de sacar uno a uno todos los pandilleros que se encuentran ah\u00ed\u00bb, expres\u00f3 en ese entonces, el Presidente Bukele.  Gracias a esa decisi\u00f3n, la realidad actual de Soyapango ha cambiado como nunca antes, los lugare\u00f1os sin testigos de ambiente de seguridad que ahora se percibe, dejando en el pasado que los barrios y colonias representaban un riesgo para la vida de los j\u00f3venes, hoy en d\u00eda, pueden circular por donde quiera en completa libertad.   Esta es la portada de #DiarioElSalvador de este lunes, 4 de diciembre de 2023. #DiarioESConoce el otro lado de la historia: https:\/\/t.co\/z5QRyFs3oQ pic.twitter.com\/lfdVjkEV5U\u2014 Diario El Salvador (@elsalvador) 4 de diciembre de 2023 ","publication_date":"2023-12-05 08:49:00","url":"https:\/\/ultimahora.sv\/soyapango-cumple-un-ano-sin-operatividad-de-pandillas\/","category_id":"Lo \u00daltimoSeguridad ciudadana","sourse_id":"\u00daltima Hora SV","sourse_type":"Web Page"}
